# Семинар первый

## Бинарный поиск

Бинарный поиск и его идея применяются обычно в двух случаях:

1. Бинарный поиск элемента в отсортированном массиве.

2. Бинарный поиск по ответу.

Первый обсуждался на лекции, а со вторым кейсом применения идеи бинпоиска разберемся подробнее. Общий случай задачи: имеется некоторое условие P(x), которое выполняется для любого $`x \geq x_0`$, а для $`x < x_0`$ не выполняется, а найти надо как раз $`x_0`$. Такое условие еще называют монотонным предикатом. Общий метод решения таких задач: 

1. Для начала определим, в каких границах может меняться $`x \in [a, b]`$.

2. Будем так же, как и в случае классического бинпоиска, брать середину отрезка $`x_1`$ и проверять, выполнен ли предикат. Если да, то $`x_1 \geq x_0`$. Тогда далее будем рассматривать отрезок $`[a, x_1]`$. Иначе, если предикат не выполнен, то берем середину отрезка $`[x_1, b]`$.

3. Повторять шаг 2, пока не получим ответ.

Парочка занимательных фактов из матанализа:

1. Построенная последовательность $`x_n`$ обязательно сойдется (можете формально показать это).

2. Перед вами идея доказательства теоремы о промежуточном значении:)

Вот вам задачка на это: найти с заданной точностью корень уравнения $`a \cdot e^{3x} + b \cdot e^x = c`$ для данных $`a, b, c`$.

## Односвязный список

Односвязный список - структура данных, позволяющая хранить в себе список произвольного размера элементов заданного типа. Список состоит из узлов (*Node*), привязанных друг к другу с помощью указателей. Так как список односвязный, то между двумя узлами присутствует лишь одна связь. Опишем структуру Node:

```cpp
struct Node {
  Type value_;
  Node* next_;
};
````

В ней имеются какое-то значение узла и указатель на следующий. В итоге это выглядит как "паровозик", в "вагончиках" которого лежат значения списка. Сама структура списка (будем называть ее *ForwardList*) содержит следующие поля:

```cpp
struct ForwardList {
  uint64_t size_ = 0;
  Node* head_ = NULL;
};
````

В ней имеются размер (ну вдруг понадобится) и указатель на "голову" паровоза, от которой пойдет указатель на следующий узел.

### Вставка

```cpp
void Push(ForwardList* list, Type value) {
  Node* node = new Node; //in C you should use other functions to create Node*
  node->value_ = value;
  node->next_ = list->head_; //connecting new head to old one
  list->head_ = node; //update head of list
  ++list->size_;
}
````

### Удаление

```cpp
void Pop(ForwardList* list) {
  Node* node = list->head_; //temporary pointer to head
  list->head_ = list->head_->next_; //update head of list
  node->next_ = NULL; //disconnect old head from list
  delete node; //or free(node_)
  --list->size_;
}
````

### Какие еще функции бывают

1. Удаление списка. Начинается от головы и продолжается, пока размер не станет нулевым.

2. Получение размера. Тут все просто.

3. Поиск в списке. Заметим, что даже если список отсортирован, то все равно не удастся применить ничего лучше линейного поиска, так как у нас нет доступа к произвольной ячейке списка.

4. Вставка в произвольное место. Тут надо аккуратно проследить, как надо перебрасывать указатели, чтобы ничего не потерять.

## Двусвязный список

Двусвязный список - структура данных, позволяющая хранить в себе список произвольного размера элементов заданного типа. Список состоит из узлов (*Node*), привязанных друг к другу с помощью указателей. Так как список двусвязный, то между двумя узлами присутствует две связи (по одной в каждую сторону). Опишем структуру Node:

```cpp
struct Node {
  Type value_;
  Node* next_;
  Node* prev_;
};
````

В ней имеются какое-то значение узла, указатель на следующий узел и указатель на предыдущий. В итоге это выглядит как "цепь", в "звеньях" которой лежат значения списка. Сама структура списка (будем называть ее *BidirectionalList*) содержит следующие поля:

```cpp
struct BidirectionalList {
  uint64_t size_ = 0;
  Node* head_ = NULL;
  Node* tail_ = NULL;
};
````

В ней имеются размер (ну вдруг понадобится), указатель на "голову" цепи и указатель на "хвост" цепи. Это позволяет хранить оба конца цепи.

### Вставка и удаление

Вставка и удаление выполняются аналогично вставке/удалению в/из какой-либо из концов односвязного списка, только перепривязываний указателей больше.

### Вставка в произвольное место

Пусть у нас есть указатель на узел, перед которым надо вставить. Рассмотрим, как это корректно сделать:

```cpp
void Insert(Node* node, Type value) {
  Node* insert_node = new Node; //creating node to insert
  insert_node->value_ = value;
  node->next_->prev_ = insert_node; //connect next node to new one
  insert_node->next_ = node->next_; //finish connection new node with next node
  insert_node->prev_ = node; //connect new node with old one
  node->next_ = insert_node; //update link old node from next to new
}
````

Опять же тут надо крайне аккуратно перебрасывать указатели, чтобы случайно не потерять доступ к куску списка.

## Стек

Стек реализует идеалогию *LIFO* или Last in first out. Эта структура напоминает стакан или башенку, где можно снимать верхний элемент и класть на самый верхний элемент. Заметим, что для этого крайне подходит структура односвязного списка, где *head_* указывает на вершину стека.

Стек применяется для решения задач по типу проверки скобочной последовательности на правильность или же работы с польской нотацией. Немного оффтопа: стек позволяет проверять слово на принадлежность к контекстно-свободной грамматике, реализуя функционал автомата с магазинной памятью.

Со стеком вы столкнетесь, когда будете подробно изучать вызовы функций (стек аргументов, стек вызовов функций).

## Очередь

Очередь реализует идеалогию *FIFO* или First in first out. Эта структура напоминает очередь (иронично), где можно удалять элементы из одного конца, а добавлять в другой. С тем, как реализовать очередь на двух стеках, вы ознакомились на лекции. Еще один вариант - через двусвязный список, так как он идеально подходит для реализации функционала очереди.


## АТД "Динамический массив"

Динамический массив - массив, способный самостоятельно расширяться при необходимости и выполнять следующие операции:

1. Вставка элемента в конец за *O(1)* в среднем (амортизированно).

2. Удаление элемента с конца за *O(1)*.

3. Доступ к произвольному элементу за *O(1)*.

Очевидно, для расширения придется перевыделять память, а значит копировать содержимое, что по времени займет *O(N)*, где *N* - текущий размер массива. Если расширять массив на фиксированную константу *k*, то нетрудно подсчитать, что в среднем добавление элемента в конец займет $`O\left(\frac{N}{k}\right)`$. Это никуда не годится, так как при жостаточно больших размеров наша реализация перестанет удовлетворять требованиям на асимптотику операции первого типа. Поэтому массив увеличивают не на фиксированную константу, а в фиксированное количество раз. Обычно коэффициент расширения равен двум. Существует множество способов доказать, что такая политика расширения будет удовлетворять требованиям на асимптотику.

Опишем стандартную для многих языков (в том числе C++) реализацию встроенных динамических массивов.

```cpp
struct DynamicArray {
  Type* array_ = NULL;
  uint64_t size_ = 0; //amount of elements in array
  uint64_t capacity_ = 0; //current max number of elements
  uint8_t increase_factor_ = 2;
};
````

Суть в том, чтобы добавлять элементы, пока $`size_ < capacity_`$ и при достижении равенства увеличить вместительность или *capacity_* в *increase_factor_* раз. Для оптимизации затрачиваемой памяти можно ввести функцию *ShrinkToFit*, суть которой уменьшать *capacity_* (с перевыделением), если количество элементов в массиве достаточно мало по сравнению со вместительностью.

### Реализация стека на динамическом массиве

Заметим, что динамический массив умеет с помощью первых двух операций исполнять функционал стека. Поэтому реализовать стек с помощью такого контейнера гораздо проще, чем с помощью списка, так как не нужно думать о корректной перепривязке указателей.

### Сравнение реализации стека на динамическом массиве и на односвязном списке

1. Асимптотика вставки в список гарантированная *O(1)*, тогда как в динамическом массиве амортизированная *O(1)*, то есть в среднем хуже.

2. С другой стороны, рассмотрим последовательность из нескольких последовательных добавлений. В массиве это будет выполняться быстро, так как кэш процессора захватывает не просто ячейку памяти в массиве, а еще и несколько последовательных рядом. Тогда как в списке мы каждый раз лезем в случайное место памяти, чтобы создать ячейку. Из-за этого на уровне менеджера памяти скорость будет значительно ниже. В качестве эксперимента можете сравнить скорость добавления в стек $`10^6`$ интов для обеих реализаций. Для осознания различий в скорости работы внутренних механизмов предлагаю вам ознакомиться с вот такой вот [забавной интерпретацией](https://netopyr.com/2014/11/28/reactions-to-the-beer-cache-hierarchy/). И малость [полезных чисел](https://gist.github.com/hellerbarde/2843375) про скорость работы менеджера памяти (и не только).

3. Массив хранит свои ячейки в памяти последовательно, из-за чего для огромных стеков будет куда труднее отыскать непрерывный кусок памяти для хранения массива, тогда как список хранится разрозненно. Поэтому менеджеру памяти дружить со списком чуть проще:)

В связи с вышесказанным важно понимать, для каких целей у вас стек. Осознав это, можно сделать его реализацию куда эффективнее.


## Домашка

В [контесте](https://contest.yandex.ru/contest/19853/enter/) семь задач.

* Задача A. Необходимо реализовать классический бинпоиск.

* Задача B. Это задача со звездочкой, так что она необязательна для решения, чтобы получить отличную оценку.

* Задача C. Задача на простую реализацию. Единственное, необходимо решить задачу без использования массивов.

* Задача D. Задача на идею префиксных сумм, разобранных на первой лекции (да?).

* Задача E. Задачка с отбора в ШАД этого года. Идея как в предыдущей задаче, только необходимо воспользоваться подсказкой в примечании, чтобы избежать переполнения.

* Задача F. Ее решение рассматривалось на лекции. Необходимо реализовать стек либо на списке, либо на динамическом массиве.

* Задача G. Она опять же разбиралась на сторой лекции. Только надо реализовать очередь на двух стеках (как было на лекции).

P.S. Возможно, добавится еще одна задача на очередь на двусвязном списке. Если такое (не)счастье случится, то дедлайн по контесту будет продлен.

P.P.S. Вполне возможно, что у вас появится лабораторная работа для исследования скорости работы динамического массива для различных политик расширения.

UPD. Лаба появилась в соответствующей папке. Дедлайн по ней будет 30 сентября 23:59.